\documentclass{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{float}
\usepackage{amsfonts}

\newcommand{\n}{\newline}
\newcommand{\exemple}{\underline{Exemple} : }
\newcommand{\nn}{\vspace*{1\baselineskip}}
\newcommand{\nnn}{\vspace*{3\baselineskip}}
\newcommand{\tab}{\hspace*{10mm}}

\title{4I202 : FOndements des SYstèmes Multi-Agents\\Projet : Dedale}
\date{03/05/2019}
\author{Martin Durand\\3409616}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Description générale des comportements :}
On choisit, dans ce projet de s'articuler autour de deux types de comportements:
\begin{itemize}
  \item les comportements de communications
  \item les comportements de déplacement et d'action
\end{itemize}
\subsection*{Communication :\\}
Les comportements de communication sont divisés en deux sous-types, qui fonctionnent par paire :
\begin{itemize}
  \item Les comportements de réception
  \item Les comportements d'envoi
\end{itemize}
Chaque comportement d'envoi utilise un protocole unique, reconnu par les comportement de réception.\n
La plupart des comportement de communication sont présents en permanence, mais certains sont ajoutés temporairement pour régler des problèmes ponctuels comme les blocages.\n

\subsection*{Action :\\}
On choisit ici de centraliser beaucoup de décision dans un comportement unique d'action pour chaque type d'agent. Ces comportement permettent d'enregistrer les informations sur la carte, de prendre la décision du prochain noeud à explorer et gère les comportement de communication.\n
Centraliser beaucoup d'éléments sur un seul comportement nous permet de prendre des décisions en ayant une pleine connaissance des informations d'exploration.\n
Ces comportements sont structurés comme suit :
\begin{enumerate}
  \item Analyse des données observables
  \item Action de collecte,de crochetage,... si possible
  \item Décision du prochain déplacement
\end{enumerate}
On détaillera les implémentations précises dans les sections ci-dessous.
\newpage

\section*{Agent explorateur :}
\subsection*{Comportement d'explorateur :\\}
On considère ici que le but principal voire unique de ces agents est de prendre connaissance, le plus vite possible du maximum d'information concernant la carte. ILs collectent donc les informations sur la présence de trésors, de danger, comme les puits et de la position des agents.\n
Ils stockent toutes ces informations et les communiquent à tous les autres agents.\n
On choisit ici de communiquer la totalité des informations à chaque fois que l'explorateur croise un autre agent. Cela représente un coût fort en nombre de communication et en volume de message. En particulier beaucoup d'informations seront redondantes. Cependant, le contexte du projet, nous ne pouvons pas savoir à l'avance quelles informations sont pertinentes ou pas. De plus, communiquer toutes les informations permet à tous les agents de connaître la carte très rapidement. En particulier, cela permet aux agents explorateurs, une fois l'exploration terminée, de se consacrer à d'autres tâches.\n
\begin{enumerate}
  \item Analyse des données observables : on récupère toutes les informations disponible, emplacement quantité, force et crochetage nécessaires pour les trésors, ...
  \item Action : aucune action nécessaire.
  \item Décision du prochain déplacement : On privilégie l'exploration, on choisit donc de se diriger vers un noeud ouvert, on utilise un parcours en profondeur, en privilégiant les noeuds les plus récents.
\end{enumerate}

\subsection*{Stockage des informations :\\}
On choisit d'utiliser des ArrayList ou des HashSet pour stocker les différents types de noeuds et les arcs.\n
Les arcs et les noeuds fermés sont dans des Set et les noeuds ouverts, les trésors, les noeuds à risque sont stockés dans des listes, pour faciliter leur récupération.\n
On stockera en particulier les noeuds contenant des trésors dans des ArrayList contenant la position du noeud, la quantité disponible et la difficulté d'ouverture du coffre, afin de diffuser une connaissance complète.\n
Ce mode de stockage ets commun à tous les agents.\n

\subsection*{Envoi des informations d'exploration :\\}
Toutes ces structures sont \textit{Serializable}, on peut donc les envoyer ainsi. Les recepteurs pourront ainsi récupérer les informations directement dans des structures de données, ce qui simplifie le traitement. Cependant ce choix a également un coût. Choisir d'envoyer une liste complète plutôt qu'une chaîne de caractère contenant les mêmes informations augmente la taille du message, en diminuant cependant le coût de traitement.\n

\subsection*{Réception des informations :\\}
Les agents explorateurs reçoivent et traitent les informations concernant la carte, les trésors, et l'agent silo.
Une fois l'exploration terminée, ils ne traitent plus les informations liées à la carte.Cependant, ils reçoivent les informations sur l'ouverture coopérative des coffres.

\subsection*{Après l'exploration ... \\}
Une fois l'exploration terminée, nos agents explorateurs continuent d'arpenter la carte en changeant d'objectif. Il cherchent maintenant à vérifier la position des trésors et à aider les autres agents à ouvrir les coffres.\n
On choisit donc un noeud censé contenir un trésor et on vérifie sa position.\n
Pendant cette phase, les agents continuent à communiquer les données sur la carte et sur la position des trésors.\n
\begin{enumerate}
  \item Analyse des données observables : on met à jour les informations sur les trésors.
  \item Action : aucune action nécessaire.
  \item Décision du prochain déplacement : on se déplace jusqu'au trésor cible, une fois atteint, on change de cible.
\end{enumerate}

\newpage
\section*{Agent silo}
\subsection*{Comportement de l'agent silo :\n}
L'agent silo est statique la plupart du temps. Il maintient sa position afin que les agents collecteurs sachent tout le temps où ils doivent aller pour déposer les trésors. Il peut se déplacer pour aider les agents collecteurs s'ils en ont besoin et pour régler des problèmes de blocage.\n
\begin{enumerate}
  \item Analyse des données observables : On récupère le strict minimum les noeuds visibles et les connexions entre les noeuds voisins.
  \item Action : aucune action nécessaire.
  \item Décision du prochain déplacement : Statique. Si la position actuelle n'est pas la position de départ, on revient en arrière.
\end{enumerate}

\subsection*{Communications :}
L'agent silo ne traite presque pas d'informations, il vérifie si les agents collecteurs ont besoin d'aide ou pas et s'il y a des situations de blocage ou pas. Sinon, il ne fait que communiquer sa position initiale afin d'avertir les agents d'où il faudra apporter les trésors.\n

\newpage
\section*{Agent collecteur}
\subsection*{Comportement de collecteur :\n}
Le but unique des agents collecteurs est de récupérer les trésors avant que le golem ne le fasse. n cherche donc d'abord à connaître la position des trésors et dés qu'un trésor est atteignable, on le récupère et on transfert son contenu à l'agent silo.\n
\begin{enumerate}
  \item Analyse des données observables : On récupère les informations sur les coffres et les noeuds voisins.
  \item Action : On récupère le contenu du coffre si c'est possible.
  \item Décision du prochain déplacement : Si on connaît la position d'un coffre, on le définit comme objectif, sinon on explore jusqu'à trouver un coffre.
\end{enumerate}

\subsection*{Communications :\n}
Les agents collecteurs partagent les informations sur les trésors et sur la position de l'agent silo. Ils traitent les informations liées à la carte et aux trésors.\n
S'ils sont incapables de collecter un trésor seuls ils demandent de l'aide aux agents . Le protocole complet et son mode de fonctionnement sera détaillé plus tard.\n

\subsection*{Ouverture des coffres et dépôt vers l'agent silo :\n}
Lorsqu'un aget collecteur choisit un coffre cible, il y a deux cas : soit il peut ouvrir le coffre seul, soit non. Dans le premier cas, il se contente de se déplacer jusqu'au noeud cible et d'ouvrir le coffre, puis de le ramener vers l'agent silo. Dans le secod cas il doit demander de l'aide à d'autres agents.\n
Si l'agent a déjà raùassé un coffre mais ne connaît pas la position de l'agent silo, il explore la carte jusqu'à trouver l'agent silo où jusqu'à ce qu'on lui communique cette position.\n

\newpage
\section*{Ouverture collaborative des coffres}
\paragraph{Initialisation :\n}
Lorsqu'un agent collecteur prend la décision de chercher un coffre, s'il n'est pas capable de l'ouvrir seul, il lance un message aux agents proches tant que le coffre n'est pas ouvert. Pendant ce temps, il se dirige vers le coffre en question.\n
L'agent décide d'un nouveau coffre, après avoir déposer son trésor dans l'agent silo. Celui-ci sera donc toujours informé des requêtes des agents collecteurs, une fois qu'ils ont déposé une fois un trésor.\n
\paragraph{Fonctionnement avec les agents explorateurs :\n}
Les agents explorateurs, une fois qu'ils ont finit leur exploration, visitent régulièrement les noeuds contenant des trésors, ils vont donc passer à proximité des coffres qui nécessitent leur aide.\n
\paragraph{Niveau de priorité et conclusion :\n}
Une fois que les agents reçoivent et traitent la demande, aider l'agent collecteur devient prioritaire, jusqu'à l'ouverture du coffre et que l'agent leur disent de partir.\n
Lorsqu'un agent reçoit un message de demande, il détaille de quoi il a besoin (force ou crochetage ou les deux), si un agent peut aider, il décidera d'aller jusqu'au coffre pour addister l'agent collecteur, sinon, il poursuivra son comportement habituel.\n

\section*{Gestion des blocages}
Lorsqu'un agent voit qu'il ne peut pas se déplacer vers la case choisie, il rajoute de suite 2 comportements. Un lui permettant d'envoyer un message de blocage et un permettant de traiter les messages de blocage. Si l'agent reçoit un message correspondant à la position qu'il cherche à atteindre, il sait qu'il se trouve en présence d'un autre agent bloquant. Dans ce cas, un protocole décide de quel agent doit changer de destination.\n
Si la situation n'est pas débloqué au terme de plusieurs itérations, l'agent décidera de lui-même changer de destination, même si le protocole lui donne raison. Le protocole est purement arbitraire et favorise l'agent à l'id le plus élevé, sauf dans le cas de l'agent silo qui est toujours le premier à bouger car les comportements des autres agents sont prioritaires.\n

\section*{Gestion des puits}
Si un agent se trouve sur du vent, il marque instantanément les noeuds voisins non fermés comme dangereux et n'y retournera sous aucun prétexte. Si un noeud dangereux est accessible depuis une position sur laquelle il n'y a pas de vent, on le retire de la liste des noeuds dangereux jusqu'à avoir le même nombre de noeud ouvert que de noeuds dangereux, ce sont le ou les puits.\n
Les agents communiquant sur la cartes communiquent également sur les noeuds dangereux, ainsi tous les agents connaissent les positions à éviter.\n


%\begin{figure}[H]
%  \caption{Temps d'exécution du test en fonction de la taille de N}
%  \includegraphics[scale=0.7]{final_test_test.png}
%\end{figure}


\end{document}
